\documentclass[]{ctexart}
% \documentclass[]{ctexbook}
% \documentclass[]{ctexrep}
% \usepackage[]{}
\usepackage{ctex}
\usepackage[]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}         

% \CTEXsetup[name={第,章},number={\chinese{chapter}}]{chapter}
% \CTEXsetup[name={第,节},number={\chinese{section}}]{section}
% \CTEXsetup[number={\chinese{subsection}}]{subsection}
% \CTEXsetup[name={（,）},number={\chinese{subsubsection}}]{subsubsection}
\pagestyle{plain}
\ctexset{
    part={
        % format+ = \zihao{-2} \heiti \raggedright,
        format+ = \zihao{-3} \heiti,
        name = {},
        number = 第\chinese{part}章,
		beforeskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		afterskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		aftername = \hspace{10pt}
    },
	section={
		%format用于设置章节标题全局格式，作用域为标题和编号
		%字号为小三，字体为黑体，左对齐
		%+号表示在原有格式下附加格式命令
		format+ = \zihao{-4} \heiti \raggedright,
		%name用于设置章节编号前后的词语
		%前、后词语用英文状态下,分开
		%如果没有前或后词语可以不填
		name = {},
		%number用于设置章节编号数字输出格式
		%输出section编号为中文
		number = 第\chinese{section}条,
		%beforeskip用于设置章节标题前的垂直间距
		%ex为当前字号下字母x的高度
		%基础高度为1.0ex，可以伸展到1.2ex，也可以收缩到0.8ex
		beforeskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		%afterskip用于设置章节标题后的垂直间距
		afterskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		%aftername用于控制编号和标题之间的格式
		%\hspace用于增加水平间距
		aftername = \hspace{10pt}
	},
	subsection={
		% format+ = \zihao{5} \kaishu \raggedright,
		format+ = \zihao{5} \raggedright,
		%仅输出subsection编号且为中文
		number = \arabic{subsection}, %\chinese{subsection},
		name = {,.},
		beforeskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		afterskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		aftername = \hspace{3pt}
	},
	subsubsection={
		%设置对齐方式为居中对齐
		format+ = \zihao{-4} \fangsong \centering,
		%仅输出subsubsection编号，格式为阿拉伯数字，打字机字体
		number = \ttfamily\arabic{subsubsection},
		name = {,.},
		beforeskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		afterskip = 1.0ex plus 0.2ex minus .2ex,
		aftername = \hspace{0pt}
	}
}
% 重新定义part等的规则
% \titleformat
% {\chapter} % command
% [display] % shape
% {\bfseries\Large\itshape} % format
% {Story No. \ \thechapter} % label
% {0.5ex} % sep
% {
%     \rule{\textwidth}{1pt}
%     \vspace{1ex}
%     \centering
% } % before-code
% [
% \vspace{-0.5ex}%
% \rule{\textwidth}{0.3pt}
% ] % after-code


\begin{document}
    
\title{中国围棋竞赛规则（2002年版）}

\author{罗凯}

% \affiliation{\njust}%

% \affiliation{Nanjing University of Science and Technology}
%\email{kluo@njust.edu.cn}
\date{创建于2022年8月23日, 更新于 \today}

\maketitle
\part{总则} 
\section{围棋的棋具}
\begin{enumerate}
    \item 棋盘。\\
    棋盘由纵横各19条等距离、垂直交叉的平行线构成。形成361个交叉点，简称为“点”。\\
    棋盘整体形状以及每个格子纵、横向相比，横向稍短，通常每格分别为2.4厘米:2.3厘米。\\
    在棋盘上标有9个小圆点，称作“星”。中央的星又称“天元”（见图1）。
    \item 棋子。\\
    棋子分黑白两色，形状为扁圆形体。\\
    棋子的数量应能保证顺利终局。正式比赛以黑、白各180子为宜。
\end{enumerate}

\section{围棋的下法}
\begin{enumerate}
    \item 对局双方各执一色棋子。
    \item 空枰开局。
    \item 黑先白后，交替着一子于棋盘的点上。
    \item 棋子下定后，不再向其他点移动。
    \item 轮流下子是双方的权利，但允许任何一方放弃下子权而使用虚着。
\end{enumerate}

\section{棋子的气}
一个棋子在棋盘上，与它直线紧邻的空点是这个棋子的“气”。\\
直线紧邻的点上如果有同色棋子存在，这些棋子就相互连接成一个不可分割的整体。\\
直线紧邻的点上如果有异色棋子存在，此处的气便不存在。棋子如失去所有的气，就不能在棋盘上存在。\\

\section{提子}
把无气之子清理出棋盘的手段叫“提子”。提子有二种：
\begin{enumerate}
    \item 下子后，对方棋子无气，应立即提取对方无气之子。
    \item 下子后，双方棋子都呈无气状态，应立即提取对方无气之子。
\end{enumerate}

\section{禁着点}
棋盘上的任何一点，如某方下子后，该子立即呈无气状态，同时又不能提取对方的棋子，这个点叫做“禁着点”。如图2的A点都是黑方的禁着点。

\section{禁止全局同形}
着子后不得使对方重复面临曾出现过的局面。

\section{终局}
\begin{enumerate}
    \item 棋局下到双方一致确认着子完毕时，为终局。
    \item 对局中有一方中途认输时，为终局。
    \item 双方连续使用虚着，为终局。
\end{enumerate}

\section{活棋与死棋}
\begin{enumerate}
    \item 终局时，经双方确认，不能被提取的棋都是活棋。
    \item 终局时，经双方确认，能被提取的棋都是死棋。
\end{enumerate}

\section{计算胜负}
着子完毕的棋局，采用数子法计算胜负。将双方死子清理出盘外后，对任意一方的活棋和活棋围住的点以子为单位进行计数。\\
双方活棋之间的空点各得一半。\\
棋盘总点数的一半180.5点为归本数。一方总得点数超过此数为胜，等于此数为和，小于此数为负。\\
采用贴子方式的围棋竞赛，另行制定胜负标准。

\part{竞赛规定}
\section{先后手的确定}
对局的先后手，由赛会抽签编排或对局前猜先决定。竞赛规程对此应作明确表述。\\

猜先的顺序是：先由高段位者握若干白子暂不示人。低段者出示一颗黑子，表示“奇数则己方执黑，反之执白”，
出示两颗黑子则表示“偶数则己方执黑，反之执白”。高段者公示手握白子之数，先后手自然确定。双方段位相同时，由年长者握子。

\section{贴子}
正式比赛采用黑棋贴子制度，终局计算胜负时，黑棋贴还3又3/4子。
例如黑方总共得185子则黑胜3/4子，得184子则黑负1/4子，得184.5子则为黑胜1/4子。

\section{计时}
计时是保证比赛顺利进行的重要手段之一。一切有条件的比赛均应采用计时制度。

\begin{enumerate}
    \item 计时器。\\
    提倡使用电子语音计时器。允许继续使用指针式机械钟。正式比赛时，计时钟一律置于白方右手一侧。人工读秒提倡使用秒表，允许使用其他计时器。高等级的由专职裁判员负责计时的比赛，由主办方另行规定计时器种类和放置方式。
    \item 时限。\\
    不同的赛事均应事先规定一局棋的每方基本时限。
    \item 读秒。\\
    读秒是强制性的延续比赛的办法。在采用规定基本时限外加读秒制的比赛中，应事先明确，在规定时限内保留几分钟开始读秒。此类慢棋比赛的读秒每手棋限时为60秒，不足60秒的着手不予计时。达到60秒的视为已使用保留时限之中的1分钟。

读秒工作由裁判员执行。60秒一手的读秒方式为：30秒、40秒、50秒、55秒、58秒、1分种、还剩×分。用至最后一分钟时，读秒方式变为：30秒、40秒、50秒，此后随即以准确的语音逐秒报出：1、2、3、4、5、6、7、8、9、10。裁判员读出“10”而棋手同时落子或尚未落子，均应判为已使用1分钟。

采用30秒、20秒、10秒或其他读秒办法的快棋比赛，可根据上述原则，事先规定读秒实施细则。
    \item 包干用时制。\\
    包干用时制是规定基本时限之内必须结束比赛的计时办法，超时判负。\\
    包干用时制的赛事均应事先规定基本时限，规定计时器材，并可制订其他实施细则，但以下几条须共同遵守。
    \begin{enumerate}
        \item 计时钟一律置于白方右手一侧。
        \item 下子和按钟必须使用同一只手，不得一只手下棋，另一只手按钟。
        \item 下单官仍须计时。
        \item 当一方放弃盘上竞争而导致放弃着手权时，允许终止计时，双方可争之点全部归属于对方。双方地界的勘定由裁判长负责。
        \item 提倡使用电子钟计时。使用机械指针式钟计时，以计时钟的红针倒下，分针、秒针均超过“12”为超时。
        \item 当计时钟发生故障时，裁判长应根据实际情况作出临时更换计时钟、解释计时钟读数、对某方超时判负等果断裁决。
        \item 裁判长有权制止无理消耗对方时间的非正常行棋。
    \end{enumerate}
    \item 定时限步制。\\
    这是象棋、国际象棋延时办法的移植。用完基本时限后，限在规定时间之内着完规定的步数。例如每10分钟限着15手等。着完规定的步数而未用完规定时间，节余时间可延至下一节使用。

\end{enumerate}

\section{终局}
\begin{enumerate}
    \item 除总则第七条的规定外，凡参赛一方弃权或被判负、判和的棋局，也作终局处理。
    \item 双方确认终局的次序是：先由轮到着手的一方以简洁的语言表明“棋局结束”，“棋已下完”，对方予以回应，终局即告成立。
\end{enumerate}

\section{对局的暂停和封棋}
在规定有暂停的比赛对局中，暂停时间不计入对局时限。规定的暂停时间一到，裁判员应立即指示对局双方退场，同时暂时关闭计时器，待续弈时重开计时器。\\
采用封棋制度的赛事，应另行制订封棋实施细则。

\section{棋手的职业道德和赛场纪律}
\begin{enumerate}
    \item 棋手参赛，一律不得下假棋、搞“君子协定”等作弊行为。
    \item 棋手不得无故弃权和中途退出比赛。
    \item 比赛时，棋手不准有任何妨碍对方思考的行为。
    \item 比赛中和暂停时，当局者不准与其他人议论该局，不准查阅有关资料。
    \item 比赛中禁止参赛者与其他人谈论与本局有关或与本队有关的内容。实属必要的谈话，应经裁判长许可并在裁判员监督下进行。一般情况下不得超过2分钟。
    \item 对局者应注意言行文明，保持衣着整洁。
    \item 棋手进入赛场必须关闭手机、呼机。
    \item 棋手在对局中吸烟，必须符合比赛当地的法律和赛会的规定。
\end{enumerate}

\section{棋手的权利和义务}
\begin{enumerate}
    \item 弘扬职业道德，遵守赛场纪律，维护赛场秩序，确保竞赛顺利进行是棋手的义务。
    \item 读秒时，棋手有查询剩余时间的权利。如读秒至最后一分钟而裁判未以相应方式读秒，棋手有权利要求裁判员按规定从读错之处重新读秒。
    \item 对于妨碍正常比赛的违规行为，棋手有提出意见和申诉的权利。但对于一局棋中对手违规行为的具体申诉，须在对局进行当时立即提出，逾期失效。
    \item 在双方正式确认胜败结果之前，棋手有权提出复核。对方有义务真诚配合复核。经对局双方和执行裁判正式确认的胜败结果，任何人均无权改变。
    \item 对局中一方离席期间，对方可以下子。当离席方回席时，对方有义务指明落子点。
    \item 比赛终局后，棋手有整理好棋具并按规定退场的义务。
    \item 参赛棋手有准时参加赛会规定的开幕式、闭幕式和其他礼仪性、公益性、宣传性活动的义务。
\end{enumerate}


\part{裁判法则}
\section{行棋}

\begin{enumerate}
    \item 1．已由赛会确定先后手的比赛中，如开赛后拿错黑白棋，在第10手之前（含第10手）允许改正。超过10手棋之后，一律不予改正。此后的编排工作以原先赛会确定的为依据。
    \item 一方并未表示弃权，另一方连下两着，判第二着无效并警告一次。
    \item 棋子离手，表示着子权完成。完成着子权后，再将棋子拿起下在别处，称为悔棋。发生悔棋时，由对方于下一手着手之前向裁判提出方为有效。裁判应判悔棋无效，判棋子放回原处，并向悔棋方提出警告一次。如一方的棋子不慎掉落于棋盘，经对手同意后，允许其拣起后任选着点。如双方不能达成一致意见，则由裁判长裁决。
    \item 在使用计时器的比赛中，须于着子之后才能按计时器。着子之前或与着子同时按计时器的，判警告一次，不改变计时器读数。
    \item 比赛过程中如发现前面下的棋子已有移动，在双方意见一致的前提下，应将移动之子挪回原处。无法确认原处时，允许挪子于双方一致认可的点。如果双方无论如何不能达成一致意见，裁判长可根据移动之子对棋局进程的影响程度，判：
    \begin{enumerate}
        \item 移动之子挪至合理点；
        \item 移动之子有效；
        \item 和棋；
        \item 重赛；
        \item 双方均负。
    \end{enumerate} 
    采用电脑进行积分编排的比赛，由于编排时成绩一项不可空缺，不能判双方均负时，允许采取抽签办法决定下一轮次的编排。\\
    如有故意移子的证据，则应判移子者为负。
    \item 比赛中，因非对局双方原因造成棋局散乱，经复盘，如双方达成一致意见，应按复盘次序继续比赛。如果无论如何不能达成一致意见，裁判长可根据实际情况，判：
    \begin{enumerate}
        \item 和棋；
        \item 重赛；
        \item 双方均负。 
    \end{enumerate}
    双方均负之后的抽签，按第三章第十七条第5款的原则处理。\\
    如对局者确属无意中散乱了棋局，允许复盘续赛。不能复盘的，则判散乱棋局一方为负。

\end{enumerate}

\section{提子}
\begin{enumerate}
    \item 下子后，误提对方有气之子，被判警告一次，并应将有气之子放回原处。
    \item 下子后，未提或漏提对方无气之子，被判警告一次，并提取无气之子。
    \item 劫争须找劫材时未找而提劫，判提劫之手无效，弃权一次并警告一次。
\end{enumerate}

\section{禁着点}
棋子下在禁着点上，判着手无效，弃权一次。

\section{禁止全局同形再现}
全局同形再现是妨碍终局的唯一技术性原因，原则上必须禁止。

\begin{enumerate}
    \item 禁止单劫立即回提。
    \item 禁止假生类多劫循环（如图3黑A位提劫为假生）。
    \item 原则上禁止三劫循环、四劫循环、长生、双提两子等全局同形再现的罕见特例（如图4）。根据不同比赛，也可制定相应的补充规定，如：无胜负、和棋、加赛等。
\end{enumerate}

\section{终局}
\begin{enumerate}
    \item 轮到着手的一方提议终局，随之放弃着手时。如果对方不同意就此终局，则应允许对方着子。放弃着手方随即恢复着手权利，对局重新开始，直至双方一致同意终局。
    \item 双方已经确认终局，如果盘上尚留有可争之点，其归属按双活方式处理（如图5 A点）。
    \item 双方已经确认终局后，一方或双方即使又发现了有效手段，也不允许重新开始对局（如图6黑A之类的有效手段）。
    \item 对死棋和活棋的确认，对局双方意见必须一致。若有争议，重新开始对局，由认为是死的一方先下，以实战解决。
\end{enumerate}

\section{计时}
\begin{enumerate}
    \item 赛场和住地分离的，比赛开始时，棋手迟到不得超过1小时（含），超过这一时限判负。未超过这一时限的，在其规定时限内加倍扣除。暂停后续弈时迟到，一律打开计时器进入自然计时状态，但不设迟到判负时限。

    \item 赛场和住地基本上同在一处的，比赛开始时棋手迟到不得超过15分钟，超过这一时限判负。其他规定同上款。
    
    \item 双方迟到应按以上两款分别处理，直至判双方负。关系到下一轮抽签时，按第三章第十七条第5款第5项原则处理。
    
    \item 在不设规定时限或规定时限很短的快棋比赛中棋手迟到，应实施按时缺席读秒。棋手在读秒过程中入座，允许参加比赛。如读秒过程告终，棋手即自动失去该局参赛资格。
    
    \item 读秒至最后1分钟超时而未着子，原则上应按判负裁决，但经被读秒方申请，也可视为放弃着手权使用虚着，改判弃权一次，允许续弈，继续实施原先读秒方式。
    
    \item 提子是着手的组成部分，包含提子的着手，必须全部提清之后方可按钟，违者判警告一次，不改变计时器读数。读秒过程中出现提子，仍视全部提清为着手结束，应照常读秒。
    
    \item 读秒期间棋手在对方思考时间之内离席，须征得裁判员许可，每局仅限一次。其余情形下棋手离席，一律照常读秒。
    
    \item 比赛开始之后，发现计时器故障和失准，读数总和的误差超过每小时2分钟（含）的，应立即更换计时器，并参照双方已用时间按比例拨正时间。误差小于此数的，可以更换计时器但不改拨时间。单方面的时间读数改拨，须经裁判长的认可。
    
    \item 比赛暂停时，裁判员应将前半段双方用时记录在案并经对局双方确认。续弈时若发现计时器故障和失准，并且找不到前半段双方用时书面记录时，前半段用时判为双方均摊，对执行裁判员另行教育和处罚。
\end{enumerate}


\end{document}